\chapter{Bevezető}
A Budapest School alternatív kerettanterve az általános iskola 8 osztályán kíséri végig a gyerekek tanulási útját. A kerettanterv elsősorban a tanulás folyamatát szabályozza, azaz nem a \emph{mit tanulunk?} kérdésre, hanem a \emph{hogyan beszéljük meg, hogy mit tanuljunk} kérdésre ad választ. Tantárgyi specifikációja a miniszter által kiadott kerettantervekre\cite{ofi:kerettanterv} épül, azt strukturálja újra és rövidíti le. Kerettantervünk elsődleges célja, hogy bemutassuk hol, milyen módon, kitől és mit tanulhat a Budapest School egy mikroiskolájába járó gyerek.

A tanulás során a gyerekek a kerettantervben részletezett módon az érdeklődésüknek megfelelően specifikus tanulási egységeket, vagyis modulokat végeznek el, melynek eredményeit a saját portfóliójukban gyűjtik össze. Így a gyerekek tanulási útja a portfólió fejlődésével nyomonkövethető, és a portfólió tartalma alapján megállapítható a gyerek tudása, képességei.

A Budapest School kerettanterve a gyerekek, a tanár és a szülők közös döntésére  bízza, hogy mit és hogyan tanulnak a Budapest School iskolákban. A kerettanterv a specifikus célkitűzés-tervezés, a tanulás, és az arra történő  reflektálás módját írja le, vagyis a tanulás folyamatát rögzíti, míg annak pontos tartalmában szabadságot enged.

Ennek a szabadságnak a \emph{kereteit} adja meg a kerettanterv által definiált három tantárgy. A tantárgyak tanulási célok listájaként kerültek megfogalmazásra. Ezek lefedik a NAT műveltségi területeit, fejlesztési céljait és kulcskompetenciáit. A gyerekeknek időről időre a tantárgyak által előre definiált tanulási célokból is kell választania, így biztosak lehetünk abban, hogy a gyerekek a NAT által előírt célokat teljesítik.

A kerettantervünk semleges a pedagógiai módszerekkel kapcsolatban, a tanár feladatának tekinti, hogy mindig az optimálisnak tűnő tanulási, tanítási, gyakorlási módszert válassza. Ezért ez a kerettanterv nem beszél arról, hogy a modulokat (foglalkozásokat, tanórákat) milyen pedagógiai módszer alapján szervezi a tanár. A mindenkori hatályos törvényeket és a Nemzeti Alaptantervben foglaltakat a Budapest School minden tagja\footnote{Budapest School tagjai a gyerekek, tanárok, szülők és az adminisztrátorok.} kötelezőnek tekinti.

A kerettantervünk az iskolába járókat gyerekeknek hívja, nem tanulóknak és nem diákoknak. Ennek fő oka, hogy a rendszerünkben a tanárok és a szülők is tanulók, sőt az egész iskola egy tanuló szervezet, így nem akartuk  kizárólag az iskola egyik szereplőjére alkalmazni ezt a szót. Másodsorban hangsúlyozni szeretnénk, hogy a \emph{család} fontos szerepet kap a Budapest School rendszerében: itt a szülők, a gyerekek és a tanárok együttműködésben dolgoznak a fejlődésért.

\section{Az iskola célja}

A Budapest School iskolái abban támogatják a gyerekeket, hogy kialakuljanak bennük azok az attitűdök, képességek és szokások, amelyek segítségével ma boldog gyerekek, később boldog, hasznos és egészséges felnőttek lehetnek.

Olyan tanulási környezetet alakítunk ki ehhez, ahol a szülők, tanárok és gyerekek tesznek magukért és egymásért, ahol gyerekeink képesek nehéz helyzetekben is életük, kapcsolataik és környezetük aktív alakítói lenni, cselekedeteikkel, tetteikkel elérni a kitűzött céljaikat.

Hisszük, hogy mindenki kíváncsinak születik, és meg tudja tanulni azt, amit igazán szeretne. Nincs is másra szükség, csak izgalmas kihívásokra, kérdésekre, biztonságra, támogatásra és lehetőségekre.

Ennek szellemében az iskoláink elsődleges feladata, hogy a tanulók közösségét segítsék abban, hogy sokat és hatékonyan tanuljanak, alkossanak. \emph{Tanulják azt, amit szeretnének, és azt, amire szükségük van.}
